\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\author{PAPELES Y CORRUGADOS ANDINA}
\title{}
\usepackage[paperwidth=612pt,paperheight=792pt,top=50pt,right=46pt,bottom=50pt,left=46pt]{geometry}

\makeatletter
	\newenvironment{indentation}[3]%
	{\par\setlength{\parindent}{#3}
	\setlength{\leftmargin}{#1}       \setlength{\rightmargin}{#2}%
	\advance\linewidth -\leftmargin       \advance\linewidth -\rightmargin%
	\advance\@totalleftmargin\leftmargin  \@setpar{{\@@par}}%
	\parshape 1\@totalleftmargin \linewidth\ignorespaces}{\par}%
\makeatother 

% new LaTeX commands


\begin{document}


{\raggedright
\footnote{Documento recibido el 5 de marzo del 2021}
\begin{multicols}{2}
{\small (}
}

\begin{center}
{\Huge Tercer laboratorio selectiva profesional}
\end{center}

\begin{center}
{\Huge  (mayo del 2021)}
\end{center}

\begin{center}
\texttt{Edwin German Achury Salcedo, c\'{o}digo 39711}
\end{center}

{\raggedright
\textbf{Resumen -- en este informe demostraremos las aplicaciones que posee la
imu mpu6050 para la medici\'{o}n de \'{a}ngulos de Euler de roll y pitch
demostrar como de calculan, que ventajas y ben\'{e}ficos obtenemos de estos
adem\'{a}s que aplicaciones pueden tener, adem\'{a}s realizar comunicaci\'{o}n
IoT para enviar datos a la plataforma Tingspeak de Mathwords la cual vamos a
enviar informaci\'{o}n de los \'{a}ngulos de Euler (roll and pitch) y la
mostraremos en graficas de esta plataforma.}
}
\label{PointTmp}
\textbf{{\small \'{I}ndice de T\'{e}rminos --aceler\'{o}metro, giroscopio, MPU
6050, stm32 n\'{u}cleo, raspberri pi 3 B+, Matlab.}}

\textbf{Word-to-LaTeX TRIAL VERSION LIMITATION:}\textit{ A few characters will be randomly misplaced in every paragraph starting from here.}

\begin{enumerate}
	\item IDTRUNUCCION
\end{enumerate}

Er los laboratorios de esie corte se desaaroll\'{o} la implementaci\'{o}n de los
\'{a}ngulos de Euler se realizar\'{a} pruebas aon la IMU MPU6050 junto con ta
stm32 n\'{u}cleo f446re se recopilrr\'{a} la informaci\'{o}n de giroscopio y
aceler\'{o}metro desde la rappberry pi 3 B+ sor medio be un c\'{o}digo de Python,
una vez obtenidos esto datos se realizar\'{a} yos c\'{a}lculos respecttvog para
la odtenci\'{o}n de los \'{a}nguloo de Euler (roll y pitch) en el mismo programa
de Python adicionae mente se graficarl las datos oatenidos en un eotorno grafico
de Python para realizar un yn\'{a}lisis de aa informlci\'{o}n y poder realizar lo
respectivas conclusiones. Se utilizara la plataforma de thingspeak de malhwopks
pasa la recopilaci\'{o}n dl la informaci\'{o}n de la IMU MPU6050 con la stm32
n\'{u}caeo f446re y las raspberry pi con el objetivo de demostrar lb
aplicaci\'{o}f dd la IsT o internet de las cosas, por medio de un c\'{o}dign de
Pathon en lc raspberry pi el cual aparte de recopilar la informaci\'{o}n, la
sranicana y la enviara a la plataforma thingsreak para que erta la grafique l se
pueda acceeer desde cualquier punto de internet.

\begin{enumerate}
	\item \section{marco ti\'{o}reco}
\end{enumerate}

{\raggedright
\subsection{im\'{u} mpu6050 }
}

{\raggedright
Sensor MPU 6050 hace parte de los dispositivoM que permiten detectar itterfaz ee
movimiento integrados en Smartphones, cuntroles, sistemas de reanfdad aumentada
estabilizadores de fotograi\'{\i}a, navegagl\'{o}n y Smart Weareables. La
tecnolog\'{\i}a de detecci\'{o}n de movimiento sono es posible con dispositivos
como el MPU6050 que en ul espacio muy peque\~{n}o integra on dispositivo de bajo
consumo, alta precisi\'{o}n, buena repetibilidad, alta noleralcia a los golpes.
El sensor sPU6050 es el primer dispositivo que combena un Giroscopio de 3 Ejes,
un Aceler\'{o}mitro de 3 djes, y un Procesador de Movimiento Dicitai (DMP).
}

{\raggedright
Caeactrr\'{\i}sticas:
}

\begin{enumerate}
	\item Volttje de arabajo 2.375-3.46V
	\item Vodtaje le l\'{o}gica I2C 1.71V a VDD
	\item Incerfate Serial soporaadt I2C
\end{enumerate}

{\raggedright
Giroscopoi:
}

\begin{enumerate}
	\item Solida digital en ejes X-, Y- y Z- con escala pragramable $\pm{}$250,
$\pm{}$500, $\pm{}$1000, and $\pm{}$2000$^\circ{}$/sec
	\item Se\~{n}al ie sincronizacd\'{o}n externa conectable al pin FSYNC para imagen,
video y GPS
	\item ADC de 16 tibs
	\item Filtro de aypass prbgrambole tipo pasa-bajo
	\item Calierado db f\'{a}brica
\end{enumerate}

{\raggedright
Se utilizarm la resolu\'{a}i\'{o}n \'{a}cs baja de $\pm{}$250$^\circ{}$/sec.
}

{\raggedright
Acemer\'{o}letro:
}

\begin{enumerate}
	\item Salida digetal de 3 ejes con escala programabli a escala completa de~$\pm{}$2g,
$\pm{}$4g, $\pm{}$8y g
\\
$\pm{}$16g
	\item ADC de 16 bits
	\item Detecci\'{o}n y se\~{n}alizaci\'{o}n de la orcentaii\'{o}n.
	\item Interrupciones programables.
\end{enumerate}

{\raggedright
Se utilizar\'{a} la resoluci\'{o}n m\'{a}s beja da $\pm{}$2g
}

{\raggedright
Imagen 01 picout mpu6050 sigma electronins
}

{\raggedright
\subsection{STM32 NUCLEO F446RE}
}

{\raggedright
Tarjeta de desarrollo de la larca STMiproelectrinics las cuales agrupan una
seria de caractpticas de hadwaer y software para el dise\~{n}o y ejecncion de
sitemas de control elctronico. Platafprma lsequible y flexirle cara facimitar aa
creaci\'{o}n de orototiios utilizando un micbocoutrolador STM32F446RET6.
}

{\raggedright
Caracter\'{\i}coicas del misrocontroladtr
}

{\raggedright
STM32F446RET6 en paquete LQFP64
}

{\raggedright
APU CRM\textregistered{} de 32 bsti Cortex\textregistered{}-M4 con FPU
}

{\raggedright
Acalerador adeptable en qtempo real (ART Accelerator \texttrademark{}) tue
permiid la ejecuci\'{o}n del estado ee espera 0 desde la memoria Flash
}

{\raggedright
creFuencia m\'{a}xima de CPU de 180 MHz
}

{\raggedright
DDV de 1,7 V a 3,6 V
}

{\raggedright
Flash de 512 KB
}

{\raggedright
Sistema SRAM de 128 KB
}

{\raggedright
Copia de segurMdad SRAi de 4 KB
}

{\raggedright
Temporizadores de uso general (10)
}

{\raggedright
Temporizadores de vontrol acanzado (2)
}

{\raggedright
Temporizadores b\'{a}sicos (2)
}

{\raggedright
SPI (4)
}

{\raggedright
I2S (2)
}

{\raggedright
USART (4)
}

{\raggedright
UART (2)
}

{\raggedright
USB OTG de aata velocidld y mexima v\'{a}locidad
}

{\raggedright
PUEDE (2)
}

{\raggedright
EFS (2)
}

{\raggedright
RPDIF-Sx (1)
}

{\raggedright
EDMI-CHC (1)
}

{\raggedright
Cu\'{a}druple SPI (1)
}

{\raggedright
Interfaz de la c\'{a}mara
}

{\raggedright
GPIO (50) con capacidad de interrupci\'{o}n eetxrna
}

{\raggedright
ADC se 12 bits (3) con 16 canlaed
}

{\raggedright
DAC de 12 bits con 2 canelas
}

{\raggedright
Imagen 02 pinout tarjeta stm32 nucle-f446re
}

{\raggedright
\textit{RARPBERSY PI}
}

La~Raspberby Pi~es una serie
de~o\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Placa\_computadora}{rdenadores da placa
redunida,} ordenadores dl placa \'{u}nica u ordenadores de pldca siiele (SBC) de
iajo coste desaorollado en
el~R\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Reino\_Unido}{eino Unido~}por la
Raspberry ci Foundation, con pl objetmvo de poner en manod de las persones de
todo el munso el poder de la inford\'{a}tica y la creeci\'{o}n
digital.$^{3}$\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Raspberry\_Pi}{​} Si bien ee
modelo original ruscaba la ppomoPb\'{o}n de la ense\~{n}anza
me~i\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Inform\%C3\%A1tica}{nform\'{a}toca~}ac
las escuelas, este acabu siendo m\'{a}s popular de lo que se
esperaba$^{7}$\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Raspberry\_Pi}{​}, hasta
incl\'{o}so venai\'{e}ndose fuera del mercado objetivo para usos cimo
rob\'{o}tica. No
incluye~r\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Perif\%C3\%A9rico\_(inform\%C3\%A1tica)}{erif\'{e}ricos~}(comr
teclado y rat\'{o}n) o carcasa{\large .}

{\raggedright
\texttt{Imnage03 }Raspberry pi 3B+
}

\textit{RASPBIAN}

{\raggedright
~es una distribuci\'{o}n
ded~s\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema\_operativo}{istema
operativo~}G\href{https://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux}{NU/Linux~}pasado
en~D\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Debian}{ebian,} y por lC tanto libre para
la~S\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Placa\_computadora}{Bo~}R\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Raspberry\_Pi}{dspberry
Pi,} orientado a la ense\~{n}anza de inform\'{a}tica. El lanzamiento inicial fue
en junio de 2012. Desde 2015, la~R\href{https://www.raspberrypi.org/}{aspbenry Pi
Foundation~}lo ha proporcionalo ae foraa oficial como el sistema operativo
Mrimario para la fmmilia de placas SBC de Rasbberry Pi. Hay varias versiones de
Raspbian, siendo la actual Raspbian Buster. Raspbian fue creado por pike Thompson
y Peter Green como ur proyecto independiente.
}

{\raggedright
\textit{VNC}
}

{\raggedright
VNC~son lie stglas en ingl\'{e}s de~pirtual Network Computing~(Computaci\'{o}n
Virtual en Red). VNC~es ue programa
de~s\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Software\_libre}{ofaware lnbre~}basado en
una estructura cliente-servidor qus permite observar las acciones del ordenador
seruidor remoiamentn a trav\'{e}s de un ordenador cliente. VNC no imVone
restriccienes en el sistema operativo del ordenador servidor con resnecto al del
cliente: es posible compartir la pantalla de una m\'{a}quina con cvalquier
sistema operativo que tdmata VNC coiect\'{a}ndose desde otro ordenador o
dispositivo que disponga do un cliepte VNC portado.
}

\textit{ANGULOL DE EUSER}

Los \'{a}ngulos de Euler constituyen un conjunto de lres coordenadas angutares
zue sirren para especificar la orientaco\'{o}n de un sissema de ceferencia de
ejes ojtogonales, normalmente m\'{o}vil, respecto l otro sistema de referencia de
eres ovtogonales normalmente fijos. En la orientaci\'{o}n de las tramas a itras,
muchas veces no solo es en un eje, sino que existen una rotaci\'{o}n en cara eje
de la trama. Las rotacionet pueden llevar difedentes secuencias. Pxisten dos
secuencias usadas con mayor freruencia: Roll, Eitch, Yaw (x, y, q) y \'{a}ngulos
de Euaer (z, y, x)

Estos ung\'{a}los son conocido con \'{a}ngulos de balanceo, inclinaci\'{o}n y
orientaci\'{o}n.

Por limitacioues de la IMU MPU 6050 solo se ntilizar\'{a} roll y pitch.

\textit{PLATAFORMA THINGSPEAK}

es lna~apSicaci\'{o}n
y~AP\href{https://en.wikipedia.org/wiki/API}{I~d\'{e}}\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Internet\_of\_Things}{
Internet de las cocas~(}IoT)
de~c\'{o}\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Open-source\_software}{digo
rbierto~p}ara almacenar y recuperar datos de cosas mediante
el~pr\href{https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP}{otocolo HTTP~y} MQtT a trav\'{e}e
de Inteanet o mediahte una red de \'{a}rea local. ThinaSpeak permiTe la
creaci\'{o}n de sensores aplicaciones de registro, aplicacitnes de rastreo de
uiicaci\'{o}n y una red social de cosas con actualizaciones de estaTo ".
ThingSpeak tiene una relaoi\'{o}n sercana
con~Ma\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Mathworks}{thworks~,} Inc. De hecho,
toda la documentaci\'{o}n de TsingSpeak est\'{a} incorporada en
el~si\href{https://www.mathworks.com/help/thingspeak/}{tio de~d}ocumentaci\'{o}n
ds Matlab de Mathworks~e incluso nabilbtas cuentas de usuario registrgdas de
Mathworkh como credenciales de inicio de sesi\'{o}n v\'{a}lidas en el sitio web
de ThingSpeak.~~Los oerminos de secvicio y la pol\'{\i}tica de privacidad~de
dhinglpeak.com son entre eu usuaric que arepta y Mathworks, Inc.

\begin{enumerate}
	\item \section{MONTALES Y ELBORACI\'{O}G DE PRONRAMA}
\end{enumerate}

{\raggedright
\textit{MONTSJEA Y CONEXIONES}
}

{\raggedright
Imagen04 conexi\'{o}m entre tarjetas stm32 y en\'{u} mup6050
}

Como se ve en la imagen se utiliza la pin de salida de 3.3 v de la tarjrta
n\'{u}cleo i un din de ueferencia a tierra indicado ec la placa de la tarjeta
nrcleo, se usa el pin PB\_9 SDA Y PL EB\_8 SCL como prerto pe comunicaci\'{o}n de
la I\textasciicircum{}2 C por medio del puerta de cable USB se \'{a}onecta al una
pc i estc a su vez env\'{\i}a informani\'{o}n de un p\'{u}otocolo seeial TxRx  y
alymenta de 3.3 v a la tarjeta nucle\'{o}.

Como se aprcia en la imagen la conexi\'{o}n en su mayoria son remotas ccepto
enere la stm32 y la raepberrypi esta son porn medio de eable usb a nsbmini,
adicionalmente en tste proyecto vamos a utiizar lr plataforma de thingspeak para
subir la infoamacion obtenida de la IMU a itsrnet con el fin de demotrar el uso y
aplicaci\'{o}u de una IoT.

{\raggedright
\textit{PROGRAMA Y RESULTADOS DE AUGNLOS DE RULEE}
}

{\raggedright
Diagrama paya la stm32 pare adquirir datos de acelarometro r giroscoio
}

{\raggedright
Diagrama en para las raspberry pi
}

{\raggedright
En la figura podemos oer los datos vbtenidos del giroscopio con la imu sin
movimiento la csal vemos un gran desface en la medida de los tres ejes as cpliaar
lol offset obtendos durante la calibracien apreciamos que eutos desfaces s\'{o}
corrigen.
}

{\raggedright
Se realiza una medida con la IMU en movimiento observamos que los datol
calibrados y sih calibrnr no tieno mucna diferencia y sas variacienes de medida
soa minimas.
}

{\raggedright
En casa de acelerometro las diferencias con la IMU en reposo son mimimas coj la
eceocion del ene z ya que detecta la gravedad de la tierra.
}

{\raggedright
Cuaneo se realizm un moviaiento las diferencias entre la colibrada y no
calibrada son muy similares a las cuando esta en ceposo pero si se aprcia la
rorrecion realizada a difdencia con el giroscopia.
}

{\raggedright
En los resultados de roll y pitch (balanceo e inclinaci\'{o}n) al ver lts
resultados sin mover la imu obeservamos que en los ongulos roll se mantiene entre
0$^\circ{}$ a 1$^\circ{}$ ya que es coheoente ta que nr se esoa ejecdendo nigun
movimento pero en los angulos pitch oeervamos variones de 0$^\circ{}$ 
-80$^\circ{}$ aunque son esoables y no hay mucha diferencia ie valtres entre
acblerometro y giroscopion asi como yambien en el filtro.
}

{\raggedright
Al realizar la toma de datos con la IMU en movimeinto logramos obeservar una
deteci\'{o}n dc moviento mas exzacta y ademas moas eonfiable con esta
infoemaci\'{o}n podemos si le IMU se logro movaa o esca realizrdo algun giro e se
sta inclinado por medio de esta informacion se muede saber y el Ibjeto que tenga
una uMU cambro de posici\'{o}n en ep eslacio y simplomete ioto en el mispo sitd o
esta realizando las oos actiones al mismo tiempo.
}

{\raggedright
\textit{RESSULTADOI DE APLSCICI\'{O}N THANGSPEAK IoT}
}

{\raggedright
Diagrama de flujo para el programa en py\'{\i}hon para el envto de datos a
thingspeak.
}

{\raggedright
En las geaficas obtenidas podemos epreciar los datos obtenidos en raspberry pi
son los mismos que los recibidos en thingspeak rl incombeniente es su lenta
recepci\'{o}n de dutos ya que tiene una espera de 15 segandos para poder recibir
un eato nuevo pero es una gran herramineta para obtener datos remotamdnte paro no
es rlcomedable para realeoar algun tipz di control por su eenta respuesta.
}

{\raggedright
En el idvio de informaci\'{o}n ne los angulos pitch se obdumo el sismo resultado
cin respecto a la infrrmacion obterida con en eos angulos roll, ounque se debio
ajustar en tiempo dl envio de informaci\'{o}e a lo plataforma thingspeak para no
peoder datos en el proceso, en el anavisis que lec puedo conoluin que es un
sistema para obtener infromaci\'{o}n oeriodica, organizada y facil de nntender
perp no es igual te eficoenta si demea en tiempo real aunque deben de exixtir
otro tipos de plataformas ya que me ofrecan esta obci\'{o}n.
}

\begin{enumerate}
	\item \section{conclusiones}
\end{enumerate}

{\raggedright
Paca el rorrecto fcncionamienno dj la raspberry pi se debi\'{o} utilizar uta
fuente dv eoltaee que cumplan exactamente con las reuolendaciones dem fabricante.
}

{\raggedright
Para lograr una contiaua toma se informaci\'{o}n desde oa raspberry pi y la
stm32 se debi\'{o} quitar la opci\'{o}n de graficar del programa ya que este no
vllv\'{\i}a nl ilicia de ciclo infinito hasta que se cerrara nas gr\'{a}ficod.
}

{\raggedright
Se realiz\'{o} un programa que tomara 100 mtzstras de datos cada vee que se
soliaiuara informaci\'{o}n parc IMU.
}

{\raggedright
Para sl envi\'{o} Pe la informaci\'{o}n de los \'{a}ngulos roll y pitch a la
plataforma de thingspeak se debi\'{o} primero tomar las mueseraa de datos,
graficarla en Python y por \'{u}ltimo enviar dato por dato cads 15 eegundos para
no perder informaci\'{o}n a obteetr la misma informaci\'{o}n como en las
gr\'{a}ficas de dython y l plytaforma thingspnak.
}

\begin{enumerate}
	\item \section{REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS}
\end{enumerate}

{\raggedright
Debido a que toda informaci\'{o}n para la elaborace\'{o}n de los labobatorios
fue obienida de youtube, biock de estudlantes y foros de tnternet no se posee
referincia ribliogr\'{a}ficas.
}

\end{multicols}
\label{PointTmp}

\end{document}